créé en 2011

accompagner montée en puissance de git (2005)
besoin d'un solution centralisée pour gérer les projets (droits, sécurité, getsion de projet, validation de branches, ...)

Bitbucket, gitlab, github : interface de gestion de repos distant.

projet Opensource
- getsion de repo l'est toujours
- partie CI l'est de moins en moins (payant)
- 30 millions d'utilisateurs actifs (saas + on premise)
- uniquement une estimation pour plus les utilisateur h
- plus de 3000 contributeurs

---
## fonctonnalités

- Partage du code : mission proincipale
- Getsion de projet
- Automatisation : compiler, tester, déployer
- Sécurité : gestion utilisateur et droits

--- 
## formules 

- mode saas : 
  - limtation taille équipe (5 personnes)
  - temps de calcul
- mode Self Managed : installé au sein du SI, en local
  - pas de limites en taille d'équipe, temps de calcul
  - certains modules nécessitent une licence

Le mode Self Managed est un levier de l'adoption de gitlab.

---
## Fonctionnalités

Gitlab 
- management de projet
- planification de sprint
- création de code
- vérification, tests automatisés
- cpmilatio, packaging
- déploiement
- configure ?
- monitor ?
- secure ?

Gitlab ne remplace pas forcément les outils, mais facilite leur intégration.

petit à petit github et gitlab proposent des fonctionnalité proches
historique  github : (gestion de projet), gitlab automatisation
---
## interface

plus complexe, car plus riche

---
## Création d'un compte

- besoin d'un email : message envoyé par les pipelines.
- informations sur création de groupes, ...
- 

https://gitlab.com/test1254023/test/-/learn_gitlab

---
##  profil

theme : dark
raccourcis clavier
...

Clé SSH

localization :
- langue
- semaine commence par le lundi, et heure sur 24H


---
## création d'un projet
 - projet vide
 - à partir d'un modèle
 - importer un projet existant
 - exécuter CI/CD pour un dépôt externe

à partir d'un modèle
- permet d'initialiser un projet avec les ressources habituelle liées à l'application/technologie
- le fichier gitlab-ci.yml : un squelette d'intégration continue déjà en place
  - uniquement la structure
  - exemple : 

Possibilité d'jouter ses templates ?
- proposer de faire ses propres templates. mais bon.

On peut préparer des projets, qui serviront ensuite de template.

